<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Salzarchiv</title>
                <title type="sub">Die Lindnerischen Schriften Band III</title>
                <author>Lindner, Karl Ignatz</author>
                <editor> Transkribiert und annotiert von <name>Peter Andorfer</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Peter Andorfer</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Bundesministerium für Finanzen
                            Ministerialbibliothek</repository>
                        <idno>AC08720408</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb n="0001" xml:id="L3_1" facs="#l3_0001"/>
                <head type="gesamt">
                    <hi rend="head">Fortsetzung <lb/> Der sistematischen Geschichte des
                        Salzsudwesens zu Hall im Innthal vom Jahre 1710 bis 1760<lb/>
                        <hi rend="underline">Dritter Theil</hi>
                    </hi>
                </head>
            </div>
            <div>
                <p> Nachdem der <rs type="person" ref="#tschiderer">Salzmayr Adam Anton von
                        Tschiderer</rs> die Relation, und den Vorschlag, wie nach Art der
                    gmundnerischen Salinen die in <rs type="place" ref="#hall">Hall</rs> gestandenen
                    sowohl in Rücksicht des Salzerzeugs, als auch der Holzersparung verbessert
                    werden könne, Seiner Majestät Joseph dem ersten in tiefster Untertänigkeit
                    überreicht, so wurde selber auf allerhöchsten Befehl der k.k. O.Oer. Regierung,
                    und <rs type="org" ref="#hofkammer">Hofkammer</rs> in <rs type="place" ref="#innsbruck">Innsbruck</rs> mitgehteilt, und Hoch derselben aufgetragen,
                        <pb n="0002" xml:id="L3_2" facs="#l3_0002"/> wegen der Wichtigkeit dieses
                    Gegenstandes und weil der <rs type="person" ref="#tschiderer">Salzmayer von
                        Tschiderer</rs> selbst um eine mündliche nähere Erklärung über seinen
                    Verbesserungs Vorschlag angesucht, einige Deputirte zu dieser Conferenz zu
                    erwählen, die Salzmayerischen Anträge vornehmen zu lassen, und hierüber das
                    Gutachten einzusenden. </p>
                <p> Dieses ist aber, da der <rs type="person" ref="#tschiderer">Salzmayr von
                        Tschiderer</rs> in herrschaftlichen Geschäften nach <rs type="place" ref="#münchen">München</rs>, und <rs type="place" ref="#engerdin">Engerdin</rs> verreißt, dann in der Holzzahl abwesend war, hierauf der
                    Salzkontrakts Erneuerung beiwohnen mußte, erst den <date when="1710-12-12">12ten
                        Xber 1710</date> von der <rs type="org" ref="#regierung">Regierung</rs>
                    <pb n="0003" xml:id="L3_3" facs="#l3_0003"/> und <rs type="org" ref="#hofkammer">Hofkammer</rs> an den <rs type="person" ref="#karl_philipp">Durchlauchten
                        Herr Gubernaator und Pfalzgrafen Karl Philipp</rs> wie in dem in <rs type="source">inspruker Gutachten Seite 514</rs> zu finden, erstattet
                    worden. </p>
                <p> Der Hauptbeweggrund, warum der <rs type="person" ref="#tschiderer">Salzmayer</rs> auf gemachten Vortrag der <rs type="org" ref="#hofkammer">Hofkammer</rs> von Seiner k.k. Majestät zur Bereisung der bayrischen,
                    salzburgischen, ob der ensischen, und stairischen Salinen beordert wurde, war
                    der grosse Holzconsumo, welcher so beträchtlich gewesen, daß nach denen
                    salzämtlichen Berichten, und in Waldungssachen <pb n="0004" xml:id="L3_4" facs="#l3_0004"/> abgeordnet gewordenen Commissionen mit der zum Salzsud
                    brauchbaren Holzgattung höchstens noch auf 30 Jahre ausgelangt worden wäre;
                    wonach aber der ganze Salzerzeug hätte eingestellt werden müssen, welcher
                    vermutlich schon in diesem Jahre sich ergeben habe würde, wenn nicht mit grossen
                    Kosten aus Engerdin über 17 Meilen weit der Holz zum Salzsud wäre erkauft
                    worden. </p>
                <p> Um also diesem Unfall zu steuern wurde die obgenannten Salinen zu bereisen dem
                        <rs type="person" ref="#tschiderer">Salzmaier von Tschiderer</rs> verordnet,
                    und ihme aufgetragen <pb n="0005" xml:id="L3_5" facs="#l3_0005"/>
                    <quote>jedes Orts die Structur der Pfannen, und des Ofens, den modum der Suth,
                        das erzeugende Salz, das hiezu verbrauchende Holzquantum, und Eisen, Zeit,
                        Arbeiter, und Unkosten, verläßlich und genau in Obacht zu nehmen, und zu
                        beschreiben.</quote>
                </p>
                <p> Diesen aller höchsten Auftrag hat er nun vollkommen durch die <hi rend="underline">abgefaßte <hi rend="italics">voluminose Relation</hi>
                    </hi> wie es in dem <hi rend="italics">Inquisitions Protokoll</hi> vom <date when="1711-04-20">20ten April 1711</date> heißt, und durch die aufgeführten
                    Beweise, daß nicht allein an Holz, sondern auch an Eisen, Fuhren, und
                    Arbeitslohn nach seinen Vorschlag beträchtlich erspart und das Salzpfüßeln <pb n="0006" xml:id="L3_6" facs="#L3_0006"/> oder Dörren vortheilhafter
                    eingerichtet werden könne, erfüllt, nur ist zu bedauern, daß bey der
                    Vergutachtung dieser Relation an Seine k.k. Majestät keine Abschrift, wie von
                    der buchenbergerischen rukgehalten worden ist, aus welcher die Beschreibung der
                    verschiedenen Sudmanipulationen bey denen verschiedenen Salinen zu dortmaligen
                    Zeiten hätte gezogen worden können, die über die Raffinirung des Sudwesens
                    vieles Licht verbreitet hätte. </p>
                <p> Alles was hiervon übrig ist der in dem <rs type="source">Hofkammer
                        Gutachten</rs>, und in dem <rs type="source">
                        <hi rend="italics">Inquisitions Protokoll</hi>
                    </rs>
                    <pb n="0007" xml:id="L3_7" facs="#L3_0007"/> enthaltene Auszug, welcher daher
                    bey dieser Geschichte benützt werden wird. </p>
                <p> Da der <rs type="person" ref="#tschiderer">Salzmayr v. Tschiderer</rs> aus allen
                    Manipulationen die gmundnerische am vortheilhaftesten fans, so hat er selbe mit
                    der hierortigen in Vergleich gebracht, welchem nach alldort zu einen Wochensud
                    Pfannen, und 3 Stangen oder 360 Klafter Brennholz verbraucht worden, mit welchen
                    ausser dem Schluder, Schmidt und Kern Salz 14 bis 15 Pfund Stök im Mitl gesotten
                    worden sein. </p>
                <p> Ein Pfund machte 240 <pb n="0008" xml:id="L3_8" facs="#L3_0008"/> Stöck und ein
                    Stok wog ordinar bey der nach der letzten Salzsteigerung verordneten Einstossung
                    des Salzes ein bedeutendes über 1 Zentner, denn er lei zu <rs type="place" ref="#ischl">Ischl</rs> selbst etliche Stöcke wägen, und fand, daß einige
                    auf 132 andere auf 130 und die leichtesten auf 122 Pfund kamen. </p>
                <p> Num nahm er den Wochenerzeug nur auf 14 Piß und Stök, und jeder nur auf 110
                    Pfund, es ergab sich also ein Resultat von 3696 Zenten Weißsalz. </p>
                <p> Nach der Zusammenhaltung mit dem hierortigen Holzverbrauch und dem Erzeug erwieß
                    sich <pb n="0009" xml:id="L3_9" facs="#L3_0009"/> die beträchtliche Differenz. </p>
                <p> Denn hier wurden binnen Tag und Nacht 32 Fuder Holz bey einer Pfanne verbrennt;
                    ein Fuder zu 44 Scheiter, und 4 Scheiter zu einen Dreiling gerechnet, so giengen
                    Tag und Nacht bey einer Pfannen 351 Dreiling auf, und weil nach richtiger
                    Bestimmung auf eine Klafter zu 6 Schuhen 6 1/ hiesige Dreiling erforderlich
                    waren, so betrug der ganze Holz Consummo in einer Woche 378 folglich um 18
                    Klafter mehr als zu Gmunden. </p>
                <p> Ohngeachtet aber des mehreren Holz Verbrands wurde doch um ein beträchtliches
                    weniger Salz erzeugt. </p>
                <pb n="0010" xml:id="L3_10" facs="#L3_0010"/>
                <p> Denn es wurden der alten Gepflogenheit nach bey einer Pfanne, mit Ausschluß des
                    Schluders, Schmidtsalzes und Kerns, 38 Zeilen Weißsalz, jede Zeil zu 1 Fuder,
                    und das Fuder zu 3 Zenten gerechnet, erzeugt, welches 394 Zenten ausmachte,
                    kommen nun dazu noch im Mittl 60 Karn voll Salz, jeden Karn zu 15 Fudermaß, oder
                    einen zu 1 ½ Fuder, so beträgt dieses noch 270 Zenten, die zu obiger Summa
                    geschlagen einen Wochenerzeug von 2664 Zenten giebt. </p>
                <p> Wird nun dieser Erzeug von dem gmundnerischen abgezogen, so zeig tisch das fast
                    unglaubliche zurückstehen mit 103 Zenten <pb n="0011" xml:id="L3_11" facs="#L3_0011"/> Weißsalz in einem Wochensud. </p>
                <p> Daß die andern Salzgattungen nicht in die Billanz gezogen wurden, geschah aus
                    dem Grunde, wie der Salzmayr v. Tschiderer angemertk hat, weil der Erzeug an
                    Schluder, und Schmidtsalz fast gleich an Kern, oder Merkantest aber hier nur um
                    etwas unbedeutendes grösser gewesen, mithin vernachlässiget werden konte. </p>
                <p> Dieser allzugroße Abgang mußte nun freilich den Salzmayer zum Nachdenken, was
                    denn hieran Ursach sei, und wie derselben abgeholfen <pb n="0012" xml:id="L3_12" facs="#L3_0012"/> werden könne, verleiten, und er hat folgende Gründe davon
                    aufgeführt als <list>
                        <item> 1. Wäre das Pfannhauß zwischen denen Häusern so tief hineingebaut,
                            daß die frische Luft zu den Ofen, und Luftgraben, der schon für sich
                            selbst viel zu tief in die Erde hineingesenkt liege, nicht leicht
                            zukommen konnte, auch schade der sich hin und wieder ab, und
                            zurückschlagende Mittag oder Sommer-Wind, wie es die tägliche Erfahrung
                            gezeigt habe, sehr viel.</item>
                        <item> 2. Seyen die Luftgräben samt den Ofen selbst nicht <pb n="0013" xml:id="L3_13" facs="#L3_0013"/> regelmässig gebaut, sondern
                            letzterer ohne der ihm nothwendige Schröge zur Concentrirung des Feuers
                            gerade hinein mit einigen auch geraden sogenannten [Haanbäumen]
                            verfertigt, ohne einen förmlichen [Rößl], und ohne gesenkten Bögen, und
                            ohne Vormauern. Daher die Flamme nicht flüchtig genug, sondern allzu
                            [gedräng] an das Feuerstück, und an die Pfanne anstößt, und sich nicht
                            schnell genug zertheilen, und mit den wirksamen Spitzen auflodern
                            kann.</item>
                        <item> 3. Sey die alte Pfannenstatt nicht ordentlich <pb n="0014" xml:id="L3_14" facs="#L3_0014"/> nach dem erforderlichen Seiger zur
                            Erzwekung eines guten Flammenzuges eingerichtet, aus welchen Grund die
                            Hitze bey der Perstatt gerade wo die Sulze am tiefsten ist, nicht
                            wirksam genug seyn kann, indem-</item>
                        <item> 4. Die Ofen unter den 4 alten Pfannen bald gegen die rechte, bald
                            gegen die linke Seite hineingeführt sind, und keiner, wie es doch
                            nothwendig wäre, auf die rechte Mittenlinie gezogen ist, daher sich die
                            Hitze fast gänzliche verschlägt, auch wären</item>
                        <item> 5. keine ordentlichen Gassen bey denen Untersetzen, oder Stehern,
                            welche <pb n="0015" xml:id="L3_15" facs="#L3_0015"/> bloß nach Willkühr
                            ohne regelmässiger Eintheilung hin und her unter der Pfanne aufgestellt
                            sind, daher der Flammenzug an mehreren Stellen gehemmt, und die gleiche
                            Austheilung der Hitze unter der Pfanne gehindert werden müsse.</item>
                        <item> 6. Sey die Urent, welche dem Schürofen gerade gegenüber steht, nicht
                            genug geschlossen, denn es ist auf dieser Seite die halbe Pfanne ohne
                            Vormaurung und offen, weßwegen die Hitze, welche unter der Pfanne
                            sorgfältig zusammen gehalten, und so viel möglich gleich vertheilt
                            werden sollte, durch <pb n="0016" xml:id="L3_16" facs="#L3_0016"/> diese
                            Oeffnungen ungehindert hinaus dringet. </item>
                        <item> 7. Wäre das Pfannhauß nicht genug verwendet, oder mit den
                            erforderlichen Balken zur Abwendung oder Einlassung der Luft versehen </item>
                        <item> 8. Schlage sich besonders der Sommerwind an den Häusern um das
                            Pfannhauß herum, und der Morgenwind an der grossen Pfießlmauer stark ab,
                            ersterer dringe durchs Pfannhauß und vorzüglich durch die weite
                            Pfannenstatt Oefnung hienein, und treibe die Falmme mit solcher Gewalt
                            zurück, daß selbe öfters bey den <pb n="0017" xml:id="L3_17" facs="#L3_0017"/> Schürofen Seiten, welche gleichfalls nicht genug
                            geschlossen sind, heftig hinaus schlagen. </item>
                        <item> 9. Werde an den alten Pfannhauß alle 4te Stund die Flamme durch eine
                            geraume Zeit niedergelassen, und zu Schürren aufgehört, welches wieder
                            der beständigen Wirksamkeit des Feuers und dessen Gleichheit doch alles
                            liegt, unverträglich ist.</item>
                        <item> 10. Wird in 4 Stunden die kalte Sulze, wie sie vom Berg kömmt, nur 2
                            mal mit einem Schwall in die Pfannen, nicht aber beständig fort
                            kleinweiß auf das Feuerstück, <pb n="0018" xml:id="L3_18" facs="#L3_0018"/> sondern häufig am Pramft der Pfannen eingelehrt,
                            welches den Sud hemmt, das Salz vertränkt, und das öftere Ausziehen
                            desselben hindert.</item>
                        <item> 11. Werde nicht, wie bey andern Salinen zu 2 oder och wenigern,
                            sondern erst zu 4 Stunden das Salz sehr unnothwendig langsam, und daher
                            kostspielig ausgezogen, welches verursacht, daß nur wenig Salz erbert
                            werde, dieses langsame Ausziehen käme</item>
                        <item> 12. zum Theil von der zu <pb n="0019" xml:id="L3_19" facs="#L3_0019"/> grossen Tiefe der Pfanne her, in welche, wenn sie seichter wäre, die
                            Hitze leichter durchdringen könnte, so aber, da die Sulze auf den
                            Feuerstück um einen ganzen Schuh tiefer, als in andern Orten ist, werde
                            der Sud sehr gehindert, und zwar um so viel mehr, als</item>
                        <item> 13. Bey der zu lang unterbrechenden Sulzen-Einkehrung das Laab bey
                            einer stetten Fühlle nicht erhalten werden kann, welches doch seyn
                            sollte, damit ein gleicher Sud geführt, und die Vertränkung des schon
                                <pb n="0020" xml:id="L3_20" facs="#L3_0020"/> erzeugten Salzes
                            verhindert werde. </item>
                        <item> 14. Werde die Tiefe der siedenden Sulzen an verschiedenen Stellen der
                            Pfannen, oder auch der Seiger der Pfannenstatt nicht nach Vorschrift
                            eingetheilt, da doch das erstere zu einem gutten und ordentlichen Sud,
                            das andere aber zur besseren Durchstreichung der Flammen erfordert wird;
                            weil jener Pfannnen Theil der von der ersten Feuerhitz entfernter ist,
                            eben durch diese Beobachtung der gehörigen Seichte des Laabes im
                            gleichen Sud erhalten werden muß.</item>
                        <item>
                            <pb n="0021" xml:id="L3_21" facs="#L3_0021"/> 15. Werden alle 8 Tage die
                            Pfannen gewechselt, wonach die ausgelöschten einen ganze Woche hindurch
                            wieder auskühlen. Nun aber ist bey allen Salinen die allgemeine
                            Erfahrung, daß die erste Woche, nach dem die Pfannen nach einem 6
                            wochigen Sud ausgekühlt sind, immer die schlechteste im Erzeug sey,
                            daher ist also diese beständige Wexlung und Abkühlung dem Sud sehr
                            nachtheilig und verursacht einen starken Holzverbrandt.</item>
                        <item> 16. Sey es wieder alle Würthschaft, daß die dicken und schweren
                            Eisenplatten, aus denen das Pfannen <pb n="0022" xml:id="L3_22" facs="#L3_0022"/> Stück ober dem Feuer besteht, und welche viel
                            dünner seyn könnten, nicht mit Leim verworfen werden, sondern der Flamme
                            ausgesetzt bleibe, daher selbe stark verbrennen.</item>
                        <item> 17. Endlich hat er Salzmayr von Tschiderer noch die Mitln, wie an
                            Kohl [!?], Arbeit, und Fuhren ein bedeutendes erspart werden könne,
                            angegeben. </item>
                    </list>
                </p>
                <p> Diese gründliche Erhebung der Ursachen, warum bey denen alten Pfannen so
                    schlecht und mit einen so grossen Holzaufwand gesotten werden, zeigt uns in dem
                    von Tschiderer <pb n="0023" xml:id="L3_23" facs="#L3_0023"/> den Mann voll
                    Kenntnniß, und tiefer Einsicht, und seinen durch dringenden Forschungsgeist,
                    auch giebt selbe zugleich einen vollständigen, und befriedigenden Aufschluß über
                    die alte auf keine wissenschaftliche Grundsätze gestützte Salzsüdereiy. </p>
                <p> Die v. Tschiderische Relation und dessen Vorschlag wurde von dem O.Oen. Herr
                    Gubernator bey den OOen [Dicasterien] zur Vergutachtung mitgetheilt, und es war
                    von Hochdenselben der Regiments Rath Freiherr v. Zach, und <pb n="0024" xml:id="L3_24" facs="#L3_0024"/> und der Hofkammerrathe [Egiz] zu dieser
                    Conferenz deputirt, welche in Gegenwart der ganzen Versammlung der Regierung,
                    und Hofkammer den Vorschlag des Salzmayers von Tschiderer ausführbar, und sehr
                    nützlich befunden, wie es das schon oben allegirte Gutachten vom 12ten Xber 1710
                    an den Durchlauchtigsten Herrn Gubernator beweißt, nur war die Frage
                    aufgeworfen, ob sich die Verbesserung des Salzsudes in denen alten Pfannen zu
                    Stand bringen lassen oder nicht? </p>
                <p>
                    <pb n="0025" xml:id="L3_25" facs="#L3_0025"/> [25] der Salzmayer von Tschiderer,
                    daß er diesem Gegenstand schon lange nachgedacht, alles reiflich erwogen, und
                    gefunden habe, daß denen alten Pfannen bey der Verbauung mit Häußern und Mauern
                    der nothwendige Luftzug ganz mangle, und die Abschlagung der Winde in dieser
                    Situation wenn auch alle übrigen Einrichtungen gemacht würden, der Erfolg nie
                    erzweckt würde. </p>
                <p> Von Tschiderer war daher der meinung daß das alte Pfannhauß unveränderter
                    belassen, hingegen <pb n="0026" xml:id="L3_26" facs="#L3_0026"/> in einer
                    kleinen Entfernung von selben vor der Stadt an einem vortheilhaft liegenden
                    Platz einsweilen nur eine einzige neue Pfanne mit der erforderlichen in seiner
                    Relation gegebenen Weisung vollsätndigen Einrichtung hergestellt werden möchte,
                    an deren guten Erfolg um so weniger zu zweifeln sey, als dieselbe an andren
                    Orten den besten Fortgang zeiget. </p>
                <p> Da übrigens die hallinnthalische Sulze nach der genauen und <pb n="0027" xml:id="L3_27" facs="#L3_0027"/> richtigen Untersuchung des Salzmayers
                    besser als die in Ober-Oesterreich befunden worden, indem sie sowohl mit der
                    Waage schwerer, als auch bey der Aussüdung reicher an Salz gegen die Ischler
                    Sulze sich zeigte; denn es wurden aus einer ischlerischen Sulze nur 18, von der
                    hallinnthalischen aber 21 Loth Salz herausgebracht; so war auch von dieser Seite
                    die gegründeste Hoffnung, daß die gmundnerische Werkserbauung und Manipulations
                        <pb n="0028" xml:id="L3_28" facs="#L3_0028"/> Einführung vortheilhaft seyn
                    werde.</p>
                <p> Da Betreff des Eisenverbrauchs besonders des Feuerstüks, wovon eines 12 bis 1300
                    fl. kostete, so gabe der Salzmayer Tschiderer </p>
                <list>
                    <item>
                        <p> 1tens Dem geraden Bau des Ofens ohne Versenkung die Ursach, weil dadurch
                            die Flammen an das Feuerstück zu sehr angedrängt war. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 2tens Weil dasselbe unten nicht mit Laim verstrichen wurde. </p>
                    </item>
                    <pb n="0029" xml:id="L3_29" facs="#L3_0029"/>
                    <item>
                        <p> 3tens Behauptete er, daß die Dicke der Pfannenplatten ebenfalls schade,
                            weil diese zu erhitzen ein stärkers und heftigers Feuer, als bey den
                            dünnen erfordere, auch wäre die Breite derselben, gegen die schmälern
                            bey welchen die Nüthen näher aneinander kommen, nachtheilig; indem sich
                            die breiten Platten leicht verbükeln, und die sorgfältig zu erhalten
                            nothwendige Ebene verkrümmen. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 4tens Verursache auch das wochentliche Auskühlen und das neue Erhitzen
                                <pb n="0030" xml:id="L3_30" facs="#L3_0030"/> der Pfannen, das ehere
                            zu Grund gehen derselben, endlich- </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 5tens Stehe das zillerthalische Eisen, dem leobnischen an Güte, und
                            Dauer im Feuer weit nach. </p>
                    </item>
                </list>
                <p> Der Salzmayr schlug daher, wie schon 1640 von Puchenberg gehtan zur neuen Pfanne
                    die leobnischen Platten von welchen er Muster mitgebracht hatte, vor, die jedoch
                    jedesmal mit Laim verworfen werden müßten. </p>
                <p> Hiedurch, so wie durch <pb n="0031" xml:id="L3_31" facs="#L3_0031"/> die
                    vorschriftmässige Construction des Ofens, der Erhaltung der Pfanneneben, und
                    durch das beständige Fortsieden auf einer Pfanne hoffte derselbe, und das aus
                    ächten physischen Gründen, daß an Eisen, Kohlen, und Arbeit ein beträchtliches
                    jährlich erspart werden würde. </p>
                <p> Die Grösse, und Einrichtung der hierortigen Pfießeln verwarf derselbe aus Ursach
                    dessen, weil der Ofen nicht in dem Pfieß selbst, sondern unter demselben
                    angebracht gewesen, über dieß <pb n="0032" xml:id="L3_32" facs="#L3_0032"/>
                    waren sie so groß daß deren Befüllung viel Zeit erforderte, während welcher
                    immer ganze Fuder Holz angeschürt, und damit täglich durch 3 Wochen fortgesetzt
                    werden mußte, bis in einem Pfießl das Salz genug gedört war, wodurch nothwendig
                    eine grosse Quantität Holz verbrauch wurde. </p>
                <p> Von Tschiderer war also der Meinung, daß bey Erbauung einer neuen Pfanne, und
                    bey Einführung der kleinern Fuder, oder Stöck gleich auf die Abänderung <pb n="0033" xml:id="L3_33" facs="#L3_0033"/> und verhältnißmässige Größe der
                    Pfießl angefangen werden müsse, damit dieselben jederzeit gleich mit Salz
                    angefüllt, und in viel kürzerer Zeit, wie aus Relation erleuchtet, ausgepfießelt
                    werden könne, wodurch in dem kostbahren Holz manches erspart werden würde.</p>
                <p> Ausser diesem das Sudwesen betreffenden hat er noch vieles in Hinsicht des
                    bessern Archenbaues, der nütlichen Einrichtungen in Salzberg, der Führung eines
                    Kanals auf der obern Lend zu bequemern <pb n="0034" xml:id="L3_34" facs="#L3_0034"/> und wohlfeilern Triftung an Handen gegeben, welches aber,
                    als nicht zu diesem Zweck gehörend, hier übergangen wird. </p>
                <p> Nachdem alle von dem Salzmayer von Tschiderer gemachten Anträgen reiflich
                    erwogen, geprüft und mit Nutzen ausführbar befunden wurden, so hat die
                    Deputation auf den Bau der neuen Pfanne, und Pfießl eingerathen, nach dem zuvor
                    schon auch das Pfannhaußamt einvernommenworden ist, welches gleich <pb n="0035" xml:id="L3_35" facs="#L3_0035"/> falls für denselben sitmmte, wie aus der
                    Beylage Lit A. welche den Beschluß dieser Conferenz enthält, zu ersehen ist. </p>
                <p> Allein ohngeachtet aller erwiesenen, und einstimmig anerkannten Vortheilen,
                    ohngeachtet des von Seiner Durchlaucht Herrn Gubernator shon den 18.ten Januar
                    1711 zur Gegenhaltung abgeforderten von Puchenbergischen Vorschalgs (innspruker
                    Geschäfte von Hof Seite 99) erschien hierauf doch lange nach kein <pb n="0036" xml:id="L3_36" facs="#L3_0036"/> Bescheid, sondern es mußte erst dieser
                    Gegenstad durch die Verantwortung des Amts vom 12ten November 1711 auf den
                    mittlst angeschlossener Hofkammer Verordnung vom 3ten des nemlichen Monaths und
                    Jahres Lit B. beahndeten schlechten Salzerzeug gerügt, und nochmals erneuert
                    werden, wozu die schüklichste Gelegenheit sichergab, weil das Amt nebst andern
                    Gründen meistens den nemlichen Werksgebrechen, <pb n="0037" xml:id="L3_37" facs="#L3_0037"/> welche der Salzmayer aufdekte, zum Grund des schlechten
                    Sudes aufführte, worunter vorzügliclh die Klage wieder den lange angehaltenen
                    Sommerwind war, der sich an dem Pfannhauß abschlug, bey der Urent unter die
                    Fanne drang, und die Flamme durch das Schürloch soweit herauswarf, daß die
                    Schürer alldort nicht sicher stehen, und nach Vorschrift schüren konnten,
                    weßwegen die grossen drey Zentner schweren Salzstöcke auf der Urent <pb n="0038" xml:id="L3_38" facs="#L3_0038"/> unmöglich genug austroknen konnten, wobey
                    das Amt bewieß, daß das heirortige Salz schon überhaupt die Eigenschaft einer
                    sehr leichten Zerflüßbahrkeit habe, so daß es auch ohne dazu kommender Näße
                    zerflüsse, wogegen das Salz an andern Orten, wenn selbes auch ohne zu pfießln
                    nur nach hiesiger Art gedörrt werde, gleich von der Urent hinweg in Fasseln
                    eingeschlagen, und in grosse Entfernungen verführt wird, welches <pb n="0039" xml:id="L3_39" facs="#L3_0039"/> das hiesige Salz, ohne nicht zur Hälfte
                    auszurinnen nicht aushält. Ferner sey die Hitze nicht so gut, als wie andernorts
                    unter der Pfanne geschlossen, die Pfannen selbst, und der Ofen nicht so
                    regelmässig eingerichtet, das Pfannhauß mit keinen Balken versehen, wodurch der
                    schädliche Wind gehindert, und von der Zurückwerfung der Falmme abgehalten
                    werden könnte, welches alles Hauptursachen an dem Salzabgang seyen, die aber als
                        <pb n="0040" xml:id="L3_40" facs="#L3_0040"/> äusserliche Zufälle abzuwenden
                    nicht in der Gewalt des Amtes stünden, und denen doch der Grund der Schammung
                    vorzüglich zugeschrieben werden üsse, wie die gehaltenen Probe erwieß und
                    bestättigte. </p>
                <p> Zum Schluß dieses Berichts vom 12ten November 1711 sagt das Pfannhauß Amt
                        <quote>Und weilen der in der 42sten Woche passirte Fehler von erfolgten
                        unversehenen Einrinnen eines süssen Wassers <pb n="0041" xml:id="L3_41" facs="#L3_0041"/> in der Girandin Werk, das sich mit der guten Suhr
                        vermengt, und so durch den Wechsl zur Pfannen gekomme, herrühret, mithin die
                        Pfannen Schaffer, und selbige Arbeiter an damaliger schlechter Suth einiche
                        Schuld nit tragen, so haben wir gegen selbe mit der anbefohlenen Suspension
                        noch zur Zeit innegehalten, und vorderist der Sachen eigentliche Bewandnuß
                        an Euer Excellenz, Gunsten und Gnaden berichten, und den weiteren gnädigen
                        Befehl erwarten wollen u. s. w. </quote>
                </p>
                <pb n="0042" xml:id="L3_42" facs="#L3_0042"/>
                <p> Dieser weitwendige Bericht war nun Beweggrund genug zur Erneuerung des
                    Pfannenbau Antrags, welches auch von der OOen Hofkammer den 19ten Februar 1712
                    geschehen, und wobey erinnert worden ist, daß unter der Erzherzogin Klaudia der
                    von Puchenbergische Verbesserungsvorschlag zu keiner ordentlichen probe gekommen
                    sey, obgleich schon dortmals erwiesen wurde, daß alle andern Salinen mit
                    grösseren Vortheil <pb n="0043" xml:id="L3_43" facs="#L3_0043"/> Salz erzeugten. </p>
                <p> Es war also nach öftern Conferenzen über die Salzmayerische Relation die
                    eingerathene Probe vorzunehmen und, da in dem alten Pfannhauß solches, obgleich
                    zur Ersparung der Kosten dahin angetragen worden, zu bewirken nicht thunlich zu
                    seyn erwiesen wurde, ein neues Gebäu samt einer Pfanne zu errichten Seiner k.k.
                    Majestät Kaiser Karl den 6ten mitlst Seiner Durchlaucht dem Herrn Gubernator und
                        <pb n="0044" xml:id="L3_44" facs="#L3_0044"/> dem geheimen Rath einflüssend
                    in das Hofkammer Gutachten vom 19ten February vorgetragen. </p>
                <p> Uibder diesen Vortrag wurde untern Vorsitz des Hofkammer Praesidenten Grafen von
                    Stahrnberg eine Commission gehalten, bey welcher alle Akten gelesen, diese
                    wichtigen Gegenstände in Uiberlegung gezogen, und der Vorschlag des Salzmayers
                    von Tschiderer einstimmig in allen seinen Theilen mit Bayfall <pb n="0045" xml:id="L3_45" facs="#L3_0045"/> aufgenommen worden ist, worauf auch von
                    dieser hohen Commission die einräthliche Einbegleitung zur Erbauung einer neuen
                    Salzpfanne an Seine k.k. Majestät erstattet wurde, welchen Bau Allerhöchst
                    dieselbe untern 8ten Juni 1712 zu begnehmigen allergnädigst geruhten, und
                    worüber die hohe Hofkammer Intimation mit Beyschluß des von Tschiderischen
                    Vorschlages untern 5ten July 1712, an das Pfannhausamt ausgefertiget war. </p>
                <pb n="0046" xml:id="L3_46" facs="#L3_0046"/>
                <p> Da dieser allerhöchste Beschluß ausser der wohl verdienten Belobung des
                    Salzmayers wegen seiner Mühe und dem bewiesenen grossen Diensteifer sonst
                    nichts, als das schon obenerwähnte Gutachten der hohen Stellen enthält, so wird
                    nur noch der Vorschlag des v. Tschiderers, wie allhier die neue Pfanne gebaut
                    werden solle, zur Einsicht ausgezogen welchem nach: </p>
                <list>
                    <item>
                        <p> 1. Der Luftgraben ganz nach dem Verhältniß des ebenseers <pb n="0047" xml:id="L3_47" facs="#L3_0047"/> zu verbleiben hatte. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 2. Trug der Salzmayeer darauf an, daß der Ofen nicht gar zu tief und
                            schräg, wie zu Ebensee, und bey anderen Salzwerken, wo er mit seinen
                            Bögen, Kranz, und Schu´mauern einen zu grossen Seiger und Tiefe hatte,
                            daher auch zu dessen Ausfüllung ganze Haufen Holz hineingeworfen, und
                            unnothwendig vieles verbrannt werden mußte, gemacht werden solle, daher
                            trug von Tschiderer auf eine mehrere Geräde <pb n="0048" xml:id="L3_48" facs="#L3_0048"/> des Ofens an, jedoch versicherte er, daß einige
                            Schröge höchst nothwendig wäre, damit die Flamme desto lebhafter
                            aufbrennen, und den ordentlichen Zug durch die ganze Pfanne erhalte,
                            auch nicht zu gedräng auf das Feuerstük anschlage.</p>
                        <p> Daß die Bögen weit auseinander stehen, hielt er aus dem ächten Grunde
                            nicht für gut, weil durch die Oeffnungen ganze Scheiter umsonst
                            durchfielen, und also mehr Holz verbrennt werden würde, er schlug <pb n="0049" xml:id="L3_49" facs="#L3_0049"/> also vor von einem Bogen
                            zum anderen kleine Eisenstangeln zu legen, damit die Bögen eine Rost
                            formiren, und das Durchfallen des Holzes verhindert werde. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 3tens Wären die Feuergassen, der Saiger der Pfannenstatt, und die
                            Austheilung der Steher, oder Untersetzer wie zu Ebensee zu belassen.
                        </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 4tens Könnte seiner Meinung nach die Oefnung der Urent auf 8 bis 9 Schuh
                            angetragen, und dabey getrachtete werden, den Rauch der <pb n="0050" xml:id="L3_50" facs="#L3_0050"/> bey derselben Oefnung häufig
                            durchdringet, mittelst eines Schlangenofens, oder eines Rauchfangs in
                            einen Pfießl zu bringen, und dadurch eine Salzdörr ohne besonderen
                            Feuerungskosten zu richten, um den heissen Rauch von der Pfanne nicht
                            unbenutzt in die Luft zu lassen; fals aber der Mangel an Raum einem
                            Pfießl nicht gestattete, so müßte wenigstens die Urent-Oefnung denen
                            Feuergassen nach mit kleinen Pfeilern abgetheilt werden, auf <pb n="0051" xml:id="L3_51" facs="#L3_0051"/> welche Eisenbleche zu
                            liegen kömen, die nach Erforderniß gesenkt, oder zur bessern
                            Einschlüssung der Hitze zum Theil etwas vorgehenkt werden könnten. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 5tens. Dürfte die Pfannen der Länge, Breite, und Tiefe auch Verseigerung
                            nach ganz der Ebenseer gleichen, jedoch könnten </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 6tens Die Haggen in nachfolgender Ordnung stehen. In der ersten Zeil von
                            der Perstatt hinein vom Ofen an gerechnet <pb n="0052" xml:id="L3_52" facs="#L3_0052"/>
                            <list>
                                <item> 9 Haggen</item>
                                <item> 11 in der anderen </item>
                                <item> 12 in der 3ten</item>
                                <item> 12 in der 4ten</item>
                                <item> 12 in der 5ten</item>
                                <item> 11 in der 6ten</item>
                                <item> 9 in der 7ten Zeile.</item>
                            </list>
                        </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 7tens Sollte die Pfanne ausser dem Schürloch und de rUrent ganz
                            sorgfältig verschlossen und eingemauert werden, jedoch können hin und
                            wieder eine kleine Oeffnung zur willkührlichen Dirigirung des Feuerzuges
                            belassen werden, die aber nach Umständen wieder mit Ziegln vermacht
                            werden könnte.</p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 8tens Wäre die Perstatt <pb n="0053" xml:id="L3_53" facs="#L3_0053"/>
                            zwar wie zu Ebensee einzurichten, jedoch sollte das Salz nicht abwärts
                            in die Kübl eingepert werden, sondern die Kübeln müßten auf einen
                            grossen Baum ober der Pfanne gesetzt werden, damit aus der abträufelnden
                            Sulze der osgeannten Aßenbaum (welches nach dortmaliger Idee das beste
                            und aher auch das theuerste Salz gewesen) sich anlege und dadurch der
                            beträchtliche Nutzen von diesem Salz fortgesetzter jährlich gezogen
                            werde. </p>
                        <p> Hier bemerkte der <pb n="0054" xml:id="L3_54" facs="#L3_0054"/>
                            Salzmayer von Tschiderer, daß, obgleich dieses Uiber sich pern viel
                            beschwerlicher, als da zu Ebensee sey, selbes dem noch fortan belassen
                            werden könne, will die Arbeiter daran schon gewohnt sind, und der
                            Gewinst von jährlich einigen tausend Gulden für den Aßenbaum nicht
                            ausser Acht zu lassen ist. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 9tens Sollte die Sulze unter die Haggen hinein in die Pfanne gelehrt
                            jedoch mit 7 Röhrln, und darin gebohrten Löchern so auf dem Feuerstück
                                <pb n="0055" xml:id="L3_55" facs="#L3_0055"/> ausgetheilt werden,
                            daß selbe ganz sachte flüssen, und den Sud nicht stöhren. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 10tens Müsse die Verwerfung des Feuersütks mit Laim, und obenher mit
                            Kalchwasser, dann die Ebne der Pfanne ,und die übrige vorgeschribene
                            Seigermasserey, wie zu Ebensee, verbleiben. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 11tens Wären die Stück und Pfannen Eisen in einer mittlsmässigen Breite
                            zu richten ,nicht aber wie in Ebensse wo die Eisen dreifach <pb n="0056" xml:id="L3_56" facs="#L3_0056"/> übereinander kömen, welches sehr
                            schädlich ist, weil Eisen auf Eisen mehr verbrennt, und nebstbey doppelt
                            Arbeit, und Unkosten aufgehen. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 12tens Die Texlblätter unter der Pfannen wären hinweg zu lassen, weil
                            selbe Kostbahr und unnöthig seyen.</p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 13tens Könnten die Pfannen Eisen um ein ziemliches grösser, und breiter
                            als die Stükeisen gemacht werden, weil selbe wegen der schwächern Hitze
                            der Verbuklung nicht so sehr unterworfen sind, als auf dem Feuerstük
                        </p>
                    </item>
                    <pb n="0057" xml:id="L3_57" facs="#L3_0057"/>
                    <item>
                        <p> 14tens Sollte die Pfießl oder das Salzdörr Gewölb von mittlmässiger
                            Größe und runder oder parabolischer Figur nicht zu hoch, sondern zur
                            Concentrirung der Hitze niedrig, und mit zusammenlaufenden Bögen
                            versehen, auch überall besonders aber bey der Verbindung der Ziegl mit
                            einem dicken Wurf von Laim überzogen seyn, die Erdmauern zur bessern
                            Einschlüssung der Hitze müßten dick aufgeführt, der Ofen selbst aber auf
                            die Art wie bey dem neuen Pfießl zu Traunstein angebracht werden, so daß
                            die Flamme <pb n="0058" xml:id="L3_58" facs="#L3_0058"/> frisch
                            ausschlagen, und en Pfießl ganz erhitzen könnte. </p>
                    </item>
                </list>
                <p> Dieses war der Inhalt des durch die Regierung und Hofkammer den 19ten Feb. zum
                    2ten mal einräthlich begleiteten Vorschlags zur Erbauung der neuen Pfanne,
                    welche gemäß Beylage von Seiner k.k. Majesät den 8ten Juni 1712 begnehmiget, von
                    Seiner Durchlaucht dem Herrn Pfalzgrafen Karl Philipp untern 28ten des nemlichen
                    der Regierung, und Hofkammer eröfnet, und von diesen den 5ten July <pb n="0059" xml:id="L3_59" facs="#L3_0059"/> dem Pfannhausamt intimirt wurde. </p>
                <p> Zufolge dieser Allerhöchsten Entschlüssung mußte nicht nur gleich der
                    Augeneschei wegen den Platz, wohin dies neue Pfanne am vortheilhaftesten
                    gestellt werden soll, genommen, sondern auch der Bau angefangen, und hiezu ein
                    Pfannen Meister, oder andere geschickte Beamte von Gmunden begehrt, und über den
                    Fortgang des Baues von Zeit in Zeit Bericht erstattet werden. </p>
                <p>
                    <pb n="0060" xml:id="L3_60" facs="#L3_0060"/> Zur Aufmunterung wurde auch dem
                    Salzmayer von Tschiderer die Allerhöchste Zufriedenheit über seine mühsam
                    verfaßte Relation und den nützlichen Vorschlag ertheilt.</p>
                <p> Nachdem nun mit denen angelangten Gmundner Beamten und Arbeitern dieser
                    Pfannenbau reiflilch überlegt worden ist, so hat noch in dem 1712ten Jahr Seine
                    Durchlaucht H. Gubernator in höchst eigener Person den ersten Stein zu diesem
                    neuen Werk gelegt, wonach der Bau ohne <pb n="0061" xml:id="L3_61" facs="#L3_0061"/> Einrede fortgeführt und i dem darauf gefolgten Jahre 1713
                    glücklich geendiget war. </p>
                <p> Diesen Bau beschleunigten auch die immer[hinigen] Klagen wegen der schlechten
                    Beschaffenheit des alten Salzsudes, aus welcher Ursach die zwey Pfannenschaffer
                    als der Oberschaffer Georg Seibold, und der Unterschaffer Martin Pilgermayer
                    untern 28ten Nov. 1712 einen Verweiß mit dem Auftrag Amt erhielten, die Arbeit
                        <quote>zukünftig <pb n="0062" xml:id="L3_62" facs="#L3_0062"/> besser, und
                        zum beständigen Salzsud nachdrücklich, und solcher gestalten anzuhalten,
                        damit ermelter lobl. O. O. Hofkammer von dergleichen Schaden und Klagen
                        fürdershin enthöbt sein mögen“.</quote>
                </p>
                <p> Ohngeachtete dieser ämtlichen Verfügung hörten doch die Beschwerden über das
                    nasse und schlechte Salz nicht auf, sondern den 30ten März 1713 erschien von der
                    Hofkammer wieder eine Ahndung in Betref des schlechten Salzsudes, der Erzeugung
                        <pb n="0063" xml:id="L3_63" facs="#L3_0063"/> vielen Schröckenstein und
                    Ruinierung der Pfanne mit dem Auftrag ohnverzüglich eine genaue Untersuchung
                    vorzunehmen, die Pfannenschaffer ernstlich zur Red zu stellen, sie mit allen
                    Nachdruck zum besseren Fleiß zu ermahnen, und auf nicht erfolgende Besserung von
                    der Arbeit ganz zu suspendieren, von allen aber den ausführlichen Bericht zu
                    erstatten. </p>
                <p> Hierauf entgegnete das Pfannhausamt, daß bey der Untersuchung die Schaffer
                    erwiesen <pb n="0064" xml:id="L3_64" facs="#L3_0064"/> hätten, daß der Sud immer
                    gut fortgeführt und daß nur in der 11ten Woche bey Auslösung eines alten
                    [Taxlwerks] etwas mehrerer Schröckenstein als sonst erzeugt worden sey. </p>
                <p> Das Amt erklärt sich weiter och über den ordentlichen Gang der Manipulation,
                    indem selbes beweißt, daß alle Zeichen eines guten Sudes bisher eingetroffen
                    hätten, worunter </p>
                <list>
                    <item> 1. Das rechte Gewicht, und die Masserey ist, die nach Vorschrift
                        miteinander übereinstimmten. </item>
                    <pb n="0065" xml:id="L3_65" facs="#L3_0065"/>
                    <item>
                        <p> 2. Die Ergiebigkeit des Salzes selbst. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 3. Die Verhüttung des Schröksteinerzeugs, besonders auf dem Feuerstück.
                        </p>
                    </item>
                </list>
                <p> Da nun der Salzmayer v. Tschiderer alle Wochen selbst nachgesehen, und diesen
                    vorzüglichen drey Manipulations Gegenstände vorschriftmässig gefunden, so
                    beschwert sich derselbe über die falschen Anzeigen und Verläumdungen und
                    erbittet sich bey der Hofkammer den Angeber anzuweisen die aufgedekten Fehler,
                        <pb n="0066" xml:id="L3_66" facs="#L3_0066"/> wenn er anders mit Grund einen
                    aufweisen kann, zu verbessern. </p>
                <p> Den 19ten April verantwortete sich das Amt wieder auf die vom O. Oe. geheimen
                    Rath erhaltenen Ahndung vom 20ten März, daß </p>
                <list>
                    <item>
                        <p> 1. Bey dem Pfannhauß das Salz wegen allzunassen, und grünen Holz nicht
                            genug ausgesotten worden, dadurch dessen Flüssigkeit, und Schwemung
                            verursacht würde. </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 2. Das Triftholz zum größten Schaden den ganzen Winter hindurch <pb n="0067" xml:id="L3_67" facs="#L3_0067"/> in dem Innstrom liegen
                            bleibe. </p>
                    </item>
                </list>
                <p> In Betreff des Salzsudes bezog sich das selbe auf den obigen ausführlichen
                    Berichte vom 5ten April, wegen dem Holz erwiederte das Amt, daß bey der,
                    besonders aus dem Geißthal angekommenen grossen Menge, selbes auf den Plätzen
                    unmöglich habe untergebracht werden können, daher der Rest von ohngefähr 300
                    Klafter über Winter im Rechen bleiben mußte, welcher aber gleich im Frühjahr auf
                    einen abgeraumten Platz gebracht worden sey, <pb n="0068" xml:id="L3_68" facs="#L3_0068"/> und da dieses Holz erst im dritten Jahr gebraucht wird, so
                    hat es Zeit genug auszutroknen und der Schaden sey also von keiner Bedeutung. </p>
                <p> Indessen gieng der neue Pfannenbau ungestört fort, und den 30ten May zeigte das
                    Pfannhausamt dessen Vollendung mit dem Beysatze bey der OOen [Wesen] an,
                        <quote>daß selbes Vorhabens sey nächst künftiger Erchtag als den 6ten Juny
                        geliebts Gott das erstemal unterzukenten, und die erste Wochensud zu
                        thun.</quote>
                </p>
                <pb n="0069" xml:id="L3_69" facs="#L3_0069"/>
                <p> Das Amt fragte sich dabey auch an, ob hiezu von denen Stellen Jemand beordert
                    werden wolle. </p>
                <p> Den 10ten Juny hat mit Bezug auf die allerhöchste Resolution Seiner Durchlaucht
                    Karl Philipp nach dem Hoch derselbe vernommen, daß nicht nur die neue Pfanne
                    ganz hergestellt, sondern in selber wirklich der Sud schon angefangen habe,
                    verordnet, daß aus den Mitteln beyder Stellen eine Deputation „zur
                    Beaugenscheinung des Werkes, und pflichtschuldiger Beobachtung Seiner k.
                    Majestät allerhöchsten <pb n="0070" xml:id="L3_70" facs="#L3_0070"/> Dienstes
                    der verläßliche Befund in nachfolgenden Unkten ohne Anstand eingezogen, und
                    gehorsamst überberichtet werden solle ob nemlich: </p>
                <list>
                    <item>
                        <p> 1. Der Bau der neuen Salzpfanne auf die begenehmigten 15 bis 16 m fl.
                            oder darüber, und wie hoch eigentlich zu stehen komme, wie groß die
                            Auslagen für die Gmundner Beamten und andere Bauverständigen gewesen. </p>
                        <p> 2. Ob der Seiner Majestät vorgestellte grössere <pb n="0071" xml:id="L3_71" facs="#L3_0071"/> Erzeug an Salz, und zwar auf
                            beständig auch von welcher Güte dieses Salz befunden werde; endlich </p>
                    </item>
                    <item>
                        <p> 3. Ob die zur Grundlage angenommenen grosse Ersparung an Holz, Eisen,
                            Kohlen und Arbeit sich wirklich erwahren, aus welcher Ursache nicht
                            allein der Scheitschaffer, und die Holklieber bey ihren Pflichten
                            einzuvernehmen, sondern diese Gegenstände durch die Deputation selbst zu
                            erheben wären, worüber sodann nach besonderer Einvernehmung der
                            Pfannhausbeamten, Bergmeister <pb n="0072" xml:id="L3_72" facs="#L3_0072"/> und Schaffern der Bericht erstattet werden müssen.
                        </p>
                    </item>
                </list>
                <p> Diese Hofkommission wurde den 30ten Juny dem Pfannhausamt mit dem Auftrag
                    angekindiget, daß, da hoch dieselbe den 2ten July herabkommen wird, von 3 Uhr
                    bey der neuen Salzpfanne mit dem Unterfeuern und Einlassen der Suhr nicht
                    angefangen werden dürfe. </p>
                <p> Zu dieser Kommission war von Seite der Regierung der in diesem Geschäft vorher
                    schon deputirte Baron Zech mit dem Sigmundt Niklaus v. Coret, von der Hofkammer
                    der <pb n="0073" xml:id="L3_73" facs="#L3_0073"/> gleichfalls schon dabey
                    gewesene v. Egiz, und Fenner als Deputirte ernannt, welche der Probe beygewohnt,
                    und da die Deputirten jeder Stelle verschiedener Meinung gewesen, zwey besondere
                    Berichte verfaßt, und eingestellt haben.</p>
                <p> Doch kamen selbe in Rücksicht der Beschaffenheit des Salze überein, daß das neue
                    dem alten in Rücksicht der Stärke wenigstens gleich komme, wo nicht besser, auch
                    weißer befunden wurde. </p>
                <p> Zur Beurtheilung dieser Relation war <pb n="0074" xml:id="L3_74" facs="#L3_0074"/> wieder eine besondere Deputation bestimmt, wozu die Regierung den Grafen
                    Venerano v. Wolkenstein, und den v. Quarient, die Hofkammer den Baron v.
                    Sternbach, und Obristhofkammer Secretär v. Aman erwählt hatte. </p>
                <p> Diese haben zu mehrerer Aufklärung einen gemeinschaftlich verfaßten Bericht
                    eingereicht. </p>
                <p> Allein kaum stand das Werk in seiner Vollständigkeit, kaum war es in Umtrieb
                    gesetzt und die Probe angefangen, so erhob sich schon eine aus minderen
                    Interesse dagegen verschworene <pb n="0075" xml:id="L3_75" facs="#L3_0075"/>
                    Rotte von schlechten Arbeitern und Bürgern, die bey dem neuen Sudprozeß wegen
                    einzuführender Ersparung an Holz, Fuhren und Arbeitern an ihren Einkommen und
                    Nebengenüssen zu verlieren besorgten, und wie jede neue Einrichtung zu einer
                    Verbesserung der Verfolgung entweder aus dem irrigen Wahn, daß über das Alte von
                    den Urahnen herstammende nichts vortheilhafters eingeführt werden könne, oder
                    aus Neid ausgesetzt ist, so war es auch mit dieser neuen Salzpfanne <pb n="0076" xml:id="L3_76" facs="#L3_0076"/> gegen welche die meisten Salzbeamten,
                    Verpflichtete, und Arbeiter ihre Gehässigkeit offenbahrten, und nicht allein in
                    Hall, sondern auch auf dem Land die niedrigsten Verläumdungen ausstreuten um den
                    Verschleiß des neu erzeugten Salzes zu verhindern. </p>
                <p> Die Rottierung kam so weit, daß die von Gmunden anwesenden Beamten, und Arbeiter
                    in Gefahr ihres Lebens standen, daher sie sich dann auch durch die Rückreise
                    allen Mißhandlungen <pb n="0077" xml:id="L3_77" facs="#L3_0077"/> entziehen
                    mußten. </p>
                <p> Diese an Hof gelangten äusserßt mißfälligen Auftritte veranlaßten, daß durch ein
                    kais. Rescript vom 2ten August 1713 dem Herrn Gubernator verordnet wurde, alle
                    zur Verhinderung weiterer Ausbrüche dienlichen Mitln zu ergreiffen, und diesen
                    möglichen vorzubeugen. </p>
                <p> In dem von dem Herrn Gubernator hierauf an Seine Majestät erstatteten Bericht
                    wurde angeführt, daß die neue Salzpfanne, und derselben Manipulation gleich
                    andern Neuerungen <pb n="0078" xml:id="L3_78" facs="#L3_0078"/> grossen
                    Verfolgungen, und gefährlichen Nachreden unterworfen sey, aus welcher Ursach die
                    Herrn Commissarien zur Unterdrückung dieser unverantwortlichen Schmähungen
                    wieder nach Hall beordert worden seyen. </p>
                <p> Allein anstatt der gehofften Wirkung nahmen die Verkleinerungen, und
                    Zernichtungen der neuen Salzpfanne, und des neuen Salzes sowohl, als die zu
                    einen allgemeinen Aufstand, und Todtschlagen des Salzmayers <pb n="0079" xml:id="L3_79" facs="#L3_0079"/> von Tschiderer abziehlenden Reden viel mehr
                    zu, so daß der Herr Gubernator zur Verhüttung der angedrohten Mordthaten durch
                    scharfe eigenhändig unterzeichnete, und mit beygedruckten Siegel versehene denen
                    Pfannhausbeamten zugeschückte Decrete mit Vorbehalte der wegen verübten Frevel
                    angeordneten Inquisition auch gebührender, empfindlicher und zum abschrekenden
                    Beyspiel dienender Bestrafung anbefohlen, daß sich Niemand, weder einzeln, noch
                        <pb n="0080" xml:id="L3_80" facs="#L3_0080"/> versammelter unterfangen soll
                    wieder das neue Salzwesen bay Allerhöchster Ungnade, bey wirklicher Verstossung
                    vom Amt und Dienst auch noch härterer Strafe zu reden, oder zu handeln. </p>
                <p> Diese Verordnung Seiner Durchlaucht wurde am Berg, im Pfannhaus denen Arbeitern,
                    und durch den Stadtmagistrat denen Bürgern eröffnet. </p>
                <p> Aber auch diese hat den Zweck nicht erreicht, <pb n="0081" xml:id="L3_81" facs="#L3_0081"/> sondern die Beschimpfung wurde fortgesetzt, und ein
                    herzogliches Mandat wurde sogar von dem Pfannhausthor herabgerissen, und hinter
                    dem Pfannhauß wurden Lumpen und eine Leiter aufgehenkt.</p>
                <p> Uiber alles dieß wurde in den unanständigsten Ausdrücken eine Schrift wieder die
                    neue Salzpfannen dem Herrn Gubernator in Nahmen der Bürgerschaft, und Gemeinden
                    eingereicht, allein nach eidlicher Aussage des Bürgermesiters Kögl hätten
                    mehrere Bürger, zu welchen diese Schrift zur Unterzeichnung <pb n="0082" xml:id="L3_82" facs="#L3_0082"/> gebracht wurde, die selbe verweigert, vor
                    dem Stadtrath aber welcher hiezu nicht eingewilliget, waren nicht mehr als 15
                    Bürger erschienen, mithin hätte die gesamte Bürgerschaft und Gemeinde davon
                    nicht Wissenschaft gehabt. </p>
                <p> In dieser Schrift waren die geleisteten Dienste in dem Krieg, die ausgestandenen
                    Gefahren, erlittenen Schäden, und das abgenommenen Gewerb vorgestellt, und
                    bemerkt, daß der einzige Salzverschleiß Ihnen noch Nahrung verschaffe, <pb n="0083" xml:id="L3_83" facs="#L3_0083"/> dieser aber würde ihnen durch das
                    neue höchst schädliche Pfannhaus und darin südende Salz entnommen, sie bathen
                    also um die Abstellung dieses ihnen und Seiner Majestät schädlichen Werks. </p>
                <p> Seine Durchlaucht haben hierauf in einer Konferenz mit den Deputirten beyder
                    Stellen, obgleich die freche Einlage für ein strafbahres Beginnen gehalten
                    wurde, die Gegenstände in Uiberlegung genommen, und verordnet, daß weil noch
                    immer wieder die <pb n="0084" xml:id="L3_84" facs="#L3_0084"/> neue Pfanne, und
                    die neue Manipulation sträflich geschmächt, ja selbe sogar in, und ausser Lands
                    zum grossen Nachtheil der landesfürstlichen Interessen vernichtet werde, dem
                    Bürgermeister und Rath zu Hall der bisherige Befund des neuen Salzwesens durch
                    dienliche aus den Akten bekannte Ursachen vorgestellt werden solle, damit die
                    Bürgerschaft in ihrer Uibereilung künftig zurück halten und von allen
                    offentlichen oder geheimen dem Werk nachtheiligen <pb n="0085" xml:id="L3_85" facs="#L3_0085"/> Reden abstehen. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>