<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Salzarchiv</title>
                <title type="sub">Die Lindnerischen Schriften Band IV</title>
                <author>Lindner, Karl Ignatz</author>
                <editor>
                    Transkribiert und annotiert von <name>Peter Andorfer</name>
                </editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Peter Andorfer</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <repository>Bundesministerium für Finanzen Ministerialbibliothek</repository>
                        <idno>AC08720425</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="0001" xml:id="l4_1" facs="#l4_0001"/>
            <div type="gesamt">
                <head type="gesamt">
                    <hi rend="head">Fortsetzung <lb/>
                        Der systematischen Geschichte des Salzsudwesens zu Hal im Innthal vom Jahre 1760 bis 1806<lb/>
                        <hi rend="underline">IVter Band</hi>
                    </hi>
                </head>
                <div type="abschnitt">
                    <head type="abschnitt">
                    Die hohe k.k. Repraesentation und Hofkammer ersuchet 
                    bey Hof um die Absendung des Herrn Bergraths v. Lemberger 
                    nach Hall zur Sudprobvornehmung 
                </head>
                    <p>
                    Dem allerhöchsten Befehl vom 3ten November des Jahres 1759 zu vollziehen, wurde den 5ten May 1760 von der hohen Repraesentation, und Hofkammer, Hoch welche von dem Salzamt schon den 18ten May hiewegen erinnert wurde, an Ihro römischen Kais. König. Majestät Maria Theresia die gehorsamste Erinnerung wegen allergnädigster Abordnung des im Salzwesen erfahrenen böhmischen Bergrathes Anton v. Lemberger zu der aufgetragenen Bewerkstelligung einer neuen Salzpfannen mit dem Beifügen gemacht, daß zur reifen Uiberlegung dieses äußerst wichtigen Gegenstandes bey dem Haller Salzamt alles schon vorgerichtet
                    <pb n="0002" xml:id="l4_2" facs="#l4_0002"/>
                    seye, indem durch den Professor Medicinae Nikolaus Sterzinger drey Riße über die alte und neue Salzpfanne, dann zwey Erklärungen darüber mit besondern Anmerkungen eingereicht, und dem Salzamt zum Vergutachten mitgetheilt worden sind. 
                </p>
                </div>
                <div type="abschnitt">
                    <head type="abschnitt">
                        <rs type="person" ref="#lemberger">Derselbe</rs> kann wegen der Commission in Gmunden nicht abgehen, es wird daher der Salzamts Verweser von Ausee beordert, indessen aber der hohen Stelle, die Salzbeamten zur Verbesserung des Salzsudwesens zu verhalten, aufgetragen
                </head>
                    <p>
                    Allein, da gedachter Bergrath zufolge allerhöchsten Rescipts vom 5ten July des nemlichen Jahres 1760 zur Hebung der bey denen Kammerguts Salzpfannen vorgekommenen Gebrechen nach Gmunden beordert worden, sodann aber die Bergwerks Visitation vornehmen mußte, so geruhten Ihro K. K. Majestät der hohen Hofkammer zu befehlen, daß, bis zur Bestimmung eines anderen fähigen Subjects, welche vermög Hofdekret vom 6ten September des nemlichen Jahres der Salzamtsverweser Wolf von Ausee war, Hochdieselbe die Verbesserung des Salzsudwesens selbst besorgen, und die dazu bestimmten Beamten thätigst verhalten solle. 
                </p>
                    <p>
                    Auf diesen allerhöchsten Befehl wurde demnach den 15ten und 29ten July von der hohen Repraesentation, und Hofkammer das Salzamt
                    
                <pb n="0003" xml:id="l4_3" facs="#l4_0003"/>
                    zur Einstellung des von ihme schon unter 5ten May bey Communicierung der Störzingerischen Riße, und Anmerkungen abgeforderten Berichtes betrieben, indeme durch diesen Zeitraum die sorgfältigste Uiberlegung dieses wichtigen Gegenstandes wohl habe geschehen können. 
                </p>
                    <p>
                    Aus dem beigeschlossenen Hofkammerdekret vom 26ten September [1760] [Lit. A.] wird nun ersehen, daß, obgleich den 29ten July der ämtliche Bericht über dero Sterzingerischen Sudverbesserungs Vorschlag noch nicht in Innsbruck eingelangt war, die Beratschlagung hierüber dennoch schon den 17ten Juny von dem Salzamt gehalten worden seye, und daß selbes bis zum Anfang des Augusts mit der Berichts Bearbeitung müße beschäftiget gewesen seyn, denn erst den 17ten August erhielt die Hofkammer das salzämtliche Gutachten, welches untern 14ten des nemlichen dem Herrn Professor Sterzinger zur Eröffnung seiner Gegengründe mitgehtheilt worden ist, und die derselbe auch in seinem 
                    <pb n="0004" xml:id="l4_4" facs="#l4_0004"/>
                    gemäß oben allegierter Verordnung verfaßten Aufsatz einreichte. 
                </p>
                    <p>
                    Aus diesem in Copia dem Amte kommunizierten Widerlegung der ämtlichen Gründen gegen den Salzsudverbesserungs Vorschlag, besonders aber aus dem weitwendigen herrlichen Bericht des Herrn Bergraths v. Lemberger, welcher aus dem Innsbrucker Archiv erhoben worden, wird das v. Sterzingerische Projekt deutlich entnommen. 
                </p>
                    <p>
                    Indessen ist zu bedauern, daß die chemischen Versuche, und physikalischen Beobachtungen des Professors v. Sterzinger über die Hallinthalische Salzsur, deren in dem v. Lembergischen Bericht Erwähnung geschieht, nicht aufbewahret worden sind, doch werden davon einige Begriffe aus der Wiederlegung der salzämtlichen Einwürfe geschöpfet. 
                </p>
                    <p>
                    Da nun dieser Salzmanipulations Verbesserung-Vorschlag samt
                    <pb n="0005" xml:id="l4_5" facs="#l4_0005"/>
                    den darüber eingeholten Meinungen Stoff zu einer weitwendigen Abhandlung geben, so wird zu deren Verkürzung nur das Wesentliche herausgezochen, und benützt werden, und da vor allem der Vorschlag dem Herrn Bergrath v. Lemberger mitgetheilet worden ist, auch dieser denselben, Punkt für Punkt, beantwortet, und die angetragenen kleinen Salzpfannen mit den Savorischen verglichen hat, so wird dessen Bericht zuerst vorgenommen. 
                </p>
                </div>
                <div type="abschnitt">
                    <head type="abschnitt">
                        Bericht des Herrn Bergraths v. Lemberger über diesen Vorschlag, und Beschreibung des verbesserten Sudwesens in Sovar in 19 Abtheilungen
                    </head>
                    <p>
                        Nachdem der Bergrath v. Lemberger die chemischen Salz-Proben, die physikalischen Beobachtungen, und die daraus hergeleiteten Folgen des Professors für richtig angenommen, so schritt derselbe gleich zu der Hauptsache, und äußerste sich wie nachffolget. 
                       <list>
                            <item> Ad 1mum Daß die Hallinthalische durch die Auflösung der im Berg einbrechenden
                        <pb n="0006" xml:id="l4_6" facs="#l4_0006"/>
                        Salzarten mit süßem Wasser erzeugte, und ohne andere Beymischungen befindliche Suhr ihrer Qualität nach zur Erzeugung des Sud-Salzes besonders gut geeignet seye, daher selbe, so wie jede reine Sur besser werde, wenn sie so lange abliege, bis sie recht klar wird, wovon sodann immer ein schönes, und reines Kochsalz zu hoffen seye, welches körnig, und kräftig jeden Abnehmer befreidgt. Wenn aber </item>
                            <item>
                               ad 2dum Das Sudsalz klein gekörtn, weich, und mehlicht sich zeiget, sonach stark schwindet, und zusammen sitzt, so sey dieses  nicht nur allein ein Beweiß der schlechten Verwässerung, sondern daß es auch bey der Sudmanipulation fehle, vorzüglich aber, daß das Feuer, oder die größte Hitze sich auf einen Ort zu stark fixiere, wodurch ganz gewiß das Kernsalz über eine Spanne och, (wie Sterzinger in seiner zweiten Betrachtung angiebt) sich ansetzen muß,
                               <pb n="0007" xml:id="l4_7" facs="#l4_0007"/>    welches nothwendig die Pfanne sehr verbrennen, und den Sud verhindere, daher auch einen stärkeren Holzverbrauch verursachen müsse. </item>
                            <item>
                               Ad 3tium Diesem Gebrechen wurde durch die Erbauung der kleinen Pfannen zu Sovar in vielem abgeholfen, besonders durch die vortheilhafte Einrichtung des neuen Ofens, der [Anzüchten], und Rauchfänge, wonach das Feuer desto sicherer unter der Pfanne dirigiret die starke Hitze zertheilt, gemindert, und, wie es erforderlich, dem Werk beigebracht würde. 
                          </item>
                            <item>
                               Ad 4tum findet der Bergrath v. Lemberg die in der 2ten Sterzingerischen Betrachtung enthaltene Beschreibung der Hallinthalischen Salzsud Manipulation mit jenen alten in Soave vor seiner DAhinkunft in wenigen unterschieden. Doch war der Holzaufwand größer bey der ersten. <lb/>
                               Die große Sovarer-Pfanne hatte zwey Oefen, und in 24 Stunen wurden 9 ¼ Klafter Klfuten, ½ Klafter [Fächkl], und 13 Klafter [Buhrtl] zusammen 22 ¾
                               <pb n="0008" xml:id="l4_8" facs="#l4_0008"/>
                               Klafter Holz im Betrag von 30 fl. 57 xr. verbraucht. <lb/>
                               Bey daiger Pfanner aber sollen nach des Sterzingers Angabe 10 bis 12 gorsse Hallklafter, jede a 13 fl. mithin für 156 täglich verbraucht worden seyn, da jedoch dem Bergrath v. Lemberg die eigentliche Grösse der Hallerklafter nicht bekannt war, so konnte derselbe keine Calcul zwischen beiden Holz-Consummen ziehen. <lb/>
                               Nur aus denen v. Sterzingerischen des jährlichen Erzeugs von 289.800 Zenten Salzes, und dem Holzverbrauch von 3864 Klafter folget er, daß</item>
                            <item>
                               Ad 5tum Die Haller Pfanne merklich länger und breiter, so wie auch das Holz länger, als zu Sova seyn müße, und daß, wenn alles auf das gleiche Maß reduzirt, und das Holz von gleicher Qualität genommen wird, in Soava um ein nachmhaftes mehr Salz auf einen Klafter erzeugt worden wäre, als zu Hall, wo nach obigen Anhalts-Punkt, 75 Zenten auf einen Klafter gerechnet werden, dem ungeachtet aber würde es, wenn in Hall, wie zu Soave die grosse
                               <pb n="0009" xml:id="l4_9" facs="#l4_0009"/>    Pfanne mit 2 Ofen vorgerichtet, und das angeführte Holzquantum verbrennt würde, im Ganzen genommen wirthschäftlicher ausfallen; weil in Hall zwey Pfannen sind, wovon jede in einem fort 7 Täge ununterbrochen im Feuer erhalten wird, wogegen zu Soave nur eine grosse Pfanne gewesen, zu deren Reparation viele Zeit verloren gieng, daß in selber durch manche Woche kaum 3 bis 4 Tage gesotten werden konnte, und, wenn selbe oft in der besten Operation war, wieder ausgelöscht werden mußte, wo sonach durch die beständige Verkühlung des Werks die Ausperhungen besonders die erstern, wie die Erfahrung lehrte, sehr gering ausfielen. 
                               </item>
                            <item>
                               Ad 6tum Bemerket der obgenannte Bergrath, daß der Kern, welcher sich an Boden der Pfanne anlegt, in Soave ein brauchbares Salz gewesen seye, welches im Wasser aufgelöst, wenn es wagrecht wawr, bey dem Sude der guten Sur verhältnißmässig zugetheilet worden ist, wonach dennoch das schönste Salz erzeugt wurde, dagegen soll nach des Professors
                               <pb n="0010" xml:id="l4_10" facs="#l4_0010"/>
                               v. Sterzingers Versuchen, das Hallinnthalische Kernsalz im Wasser sich nicht mehr haben auflößen lassen, weßwegen er selbes für eine von dem Salzgesit getrennte Erde hielt. <lb/>
                               Der Bergrath giebt zur Ursache des Kernsalzes-Erzeugs an, daß die Suhr in der Grube versulzet, und unrein zur Pfanne herabgelassen werden müßte. Da
                               </item>
                            <item>
                               Ad 7imum Professor v. Sterzinger gefunden, daß eine wohlgesättigte, und volllöthige Suhr in dem löthige Suhr in dem hren 42 X gut ausgetrocknetes, reines, und wesentliches Kochsalz halte, so ergab sich aus der v. Lembergischen Gegeneinanderhaltung der Haller mit der Sovarer-Suhr, daß beyde im Gehalt fast gleich waren, indem nach denen Sovarer Hüttenproben die Suhr von der Masserey in das Gewicht gebracht, und sonach der 4te Theil an reinem Salzgehalt sich zeigte, welches dem Calcul nach gleichfalls bey der Haller-Suhr, die Ihren zu 1 ½ Eimer, oder 168 X genommen
                               <pb n="0011" xml:id="l4_11" facs="#l4_0011"/>
                               nahe zutraf. 
                           </item>
                            <item>
                               Ad 8vum Bewiß der Bergrath von Lemberger, daß die v. Sterzingerische Angabe des Suhrverbrauchs unrichtig seye, indem bey der Berechnung auf das daraus erzeugt werdende Salz ein erstaunlicher Abgang an letztern sich ergebe. <lb/>
                               Um aber, wie in Sovar den wahren Consummo der Suhr auch in Hall zu bestimmen, schlägt derselbe vor, zwey [Cüsternen], welche genau abgemessen seyn müßen, mit der Suhr anzufüllen, und wechselweise zum Sud abzulassen. <lb/>
                               Sollten aber solche Behältniße bey der Hütte sich nicht befinden, so würde die Suhr-Berechnung nach dem Salz-Erzeug zu machen, nemlich die Zenten in die Pfunde, und diese hienach wieder in die 42 X Salz haltenden Yhren umzuwandeln. <lb/>
                               Da sich auf dies Art der Suhr-Abgang nicht aufdecken ließ, so könnte die Messung derselben, wie in [Schemnitz] in der Gruben geschehe, durch den Pendel vorgenommen
                               <pb n="0012" xml:id="l4_12" facs="#l4_0012"/>                               werden, doch müßte dabei, weil der Sud nicht immer gleich fortgehet, beobachtet werden, wie stark die Wässer von Stund zu Stund in einem [Wochenwerk] eingelassen, und was Zeit, da der Zugang wegen der Ausbehr stehen bleiben muß [defalciret] werde, wo sonach mittelst den verschiedenen Vermessungen nach Zeit der einlassenden Sohle zur Sudbeförderung durch 24 Stunden, durch die Wochen, und auch durch das ganze Jahr verläßlicher der Sudverbrauch, sowie auch dessen Abgang zu finden wäre. 
                               
                           </item>
                            <item>
                               Ad 9um Giebt der Professor Sterzinger zur Ursache, daß das Salz nicht ächt und kärftig seye, sondern stark schwinde, und in der Luft leicht zerfließe, das allzugewaltige Feuer, und die Größe der Pfannen an, indem der darinn befindliche Suhr zu viel, und die Abkühlung, welche durch die kalte Sohle fort und fort geschieht, zu stark seye, die demnach nur durch ein ungeheures Feuer überwunden werde, damit der grosse Erzeug gewältiget werden kann. 
                               <pb n="0013" xml:id="l4_13" facs="#l4_0013"/>             
                               Wenn demnach kleinere Pfannen errichtet, und das Feuer mehr geschlossen würde, so könnte mit weniger Holz eine stärkere Hitze zu Stand gebracht, auch die Luft durch die dazu eingerichteten Kanäle so bezwungen werden, daß sich das Feuer unter der Pfanne gleich vertheilen, und durch die gedämpfte Hitze die Abdampfung des Wassers schneller erwürket würde. <lb/>
                               Diesen Sterzingerischen Gründen gab der Bergrath aus den bey Errichtung der Sovarer zwey Pfannen gemachten Erfahrungen seinen ganzen Beyfall, indem derselbe darinn nicht nur ein schöneres, und körnigeres Salz erzeugte, da sich nach einem 5 jährigen Mittel von 1738 bis 1742 an Holzkösten 1953 fl. und ein Vergleich, bloß mit dem letztern Jahr gar 4115 fl. erwirthschaftet zeigten, welches von dem, dem Mittel nach vorhanden mehrern Erzeug von jährlichen 10,919 Ztn. oder gegen das Jahr 1742 um 15,348 Zentner mehr ausgefallenen Salz her käme. <lb/>
                               Die Erfahrung in Sovar bestättigte also schon des v. Sterzingers Behauptung, daß mittels angebrachten [Ansüchten]
                               <pb n="0014" xml:id="l4_14" facs="#l4_0014"/>
                               oder Kanälen die Luft, und somit das Feuer nach Erforderniß dirigirt werden könne.<lb/>
                               Der fernere Vortheil zweyer kleinen gegen eine grosse Pfanne bestehe auch darinn, daß, wenn wegen einer Reparation ausgeslölscht werden muß, bey der grossen der ganze Sud, und bey der kleinen aber nur die Hälfte stillstehen dürfe. <lb/>
                               Uiber dieß sey die Verküttung einer allenfalls entstandenen Oefnung in einer grossen Pfanne weit schwerer, als in einer kleinen; es verinne also ungleich mehr Surh, und wenn Mangel an Salz entstanden, so mußte auch öfters in der schadhaften Pfanne der Sud mit dem größten Nachtheil fortgesetzt werden, welches aber nach der Errichtung der kleinen Pfannen nicht mehr zu besorgen war.
                               <lb/>
                            </item>
                            <item>
                               Ad 10mum führt Bergrath v. Lemberger den eigentlichen Plan des Sterzingerischen Sudprozesses an, welchem nach <lb/>
                               1tens aus einer vollböthigen Suhr durch einen geringeren Feuergrad, als bey den großen Pfannen gebräuchlich ist, ein kräftigeres, größer kirstallisirtes, und härteres Salz
                               <pb n="0015" xml:id="l4_15" facs="#l4_0015"/>
                               erzeugt werden könne, und<lb/>
                               2tens In 3 Pfandlen, jedes 7 Ellen lang, 5e breit, und ½ deto tief, und 300 oder auch nur 200 Yhren haltend, bey 417,312 Zentner jährlich, oder in 46 Wochen aufgebracht, und dabey wenigstens 841,800 Yhren Suhr ersparet werden würden. <lb/>
                               3tens Seye die eigentliche Ersparung an dem Holz Consummo zu verhoffen, indeme um die Hälfte, wo nicht um 2/3tl weniger gebraucht werden dürfte, denn in Hall mußte die Hitze so groß seyn, daß neben der beständigen Erhaltung der Sohle im Sudgrad, auch noch die kalte zuströmende Suhr, welche den Abgang durch die Verdünstung ersetzet, überwunden, und in gleichen Sud gebracht werden müsse. <lb/>
                               Bey dem neu vorgeschlagenen Sudprozeß aber würde nur im Anfang und so lange eine größere Hitze gestattet, bis die Salztheilchen sich zu krystallisiren, und zu fallen beginnen, wonach eine gelinde Wärme zu Fortsetzung des Suds hinreichen würde. Die Feuerung könnte auch statt mit Holz mit Steinkohlen, deren Benutzung
                               <pb n="0016" xml:id="l4_16" facs="#l4_0016"/>
                               schon durch die allerhöchste Resolution vom 17ten May 1758 dem k. Bergdirektor zu Schwatz aufgetragen wurde, wie die Beilage [Lit. B.] beweiset, geschehen. <lb/>
                               Um die von Berg herabfließende Sohle schon etwas abgeschlagener in die Pfanne zu bringen, würde<lb/>
                               4tens Oberhalb jeder der 3 Pfannen eine etwas kleinere errichtet werden müßen, so, daß von der Feuerstätte der grössern, oder eigentlichen Sudpfanne die Wärme in die dahinterstehende geleitet, und von da aus erst in die Rauchöffnung geführt würde. <lb/>
                               Die so erwärmte Suhr müßte dann, nachdem das Salz aus der größern Pfanne abgetragen wäre, in diese hineingelassen werden, wodurch sodann gewis die Erzeugung des Salzes, so wie auch der Holzaufwand beträchtlich gemindert würde. <lb/>
                            </item>
                        </list>
                               Die v. Lembergische Aeußerung war demnach über diesen Sudprozeß
                               <list>
                            <item>
                                       Ad 1mum Daß erstens Professor v. Sterzinger Recht habe, wenn er behauptet, daß, 
                                       <pb n="0017" xml:id="l4_17" facs="#l4_0017"/>
                                       nachdem einmal die Suhr in Sud gebracht worden ist, mit der starken Feuerung nachgelassen werden müße, indem nur dann ein schönes Salz erzeugt werden könne. Dieses habe in Sovar die Erfahrung bewiesen. Jedoch käme es hauptsächlich darauf an, daß die Sur volllöthig, und abgelegen, der Hitzgrad aber nicht gar zu schwach seye, weil ansonst zu wenig Sur versotten würde, und die Auspehrungen zu kleine ausfielen. 
                                   </item>
                            <item>
                                       2tens Habe zwar die v. Sterzingerische Berechnung in Rücksicht des jährlichen Erzeugs der 417,312 Zt. Salzes in den 3 Pfannlen ihre Richtigkeit, allein dieses ins Werk zu stellen, würde er ziemlichen Anstand finden, denn es ist bekannt, daß in denen 2 grossen Pfannen ein so grosses Quantum Salzsohle von 1,835,400 Yhren in 46 Wochen nicht versotten werde, umso weniger würde dieses in 3 kleinen Pfannen geschehen. Die Vergleichung der Verdünstung binnen 24 Stunden in einer Sovaer-Pfanne von 36 Wiener Schuh Länge, 30 Schuh Breite, und 1 Schuh Tiefe der Sohle mit jener in dem v. Sterzingerischen kleinem Pfannl zeigte die [Ausführbarkeit] dieser Angabe.
                                   </item>
                        </list>
                    </p>
                    <pb n="0018" xml:id="l4_18" facs="#l4_0018"/>
                    <p>
                        Denn auf Wiener Maßereyen reduziert heilte dieses Pfannl statt 200 nur 109 4/5 Yhren, die zu Salz berechnet, die Pfann a 42 X., nur 46 Zentner 113/5 X. geben würden, und wenn die Verdunstung der ganzen Sur 6mal des Tags, wie aber nicht wahrscheinlich ist, erfolgte, so betragete die Erzeugung 276 Zt. 69 3/5 X.; in einer Woche zu 6 Tägen gerechnet 1660 Zentner 17 3/5 X. und in einem Jahr von <lb/>
                        <table rend="noborders">
                            <row>
                                <cell>46: Wochensuden nur </cell>
                                <cell>76,368 Ztr 9 3/5 X. in einer Pfanne, </cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>folglich in allen 
                                    3en statt den angegebenen 
                                </cell>
                                <cell>417,312 Ztr.</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>nur</cell>
                                <cell>229,104 Ztr. 28 4/5 X</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>mithin weniger</cell>
                            </row>
                            <row>
                                <cell>nur</cell>
                                <cell>188,207 Ztr. 71 1/5 X</cell>
                            </row>
                        </table>
                    </p>
                    <p>
                        Weiters äußerte sich der Bergrath, daß, wenn auch angenommen würde, daß ein v. Sterzingerisches Pfannl bis auf ¼ Zoll, also 15 Zoll hoch angefüllet würde, dennoch die Salzerzeugung nicht mehr als auf 286,374 Ztr. 78 X ausfiele. 
                    </p>
                    <pb n="0019" xml:id="l4_19" facs="#l4_0019"/>
                    <p>
                        Da nun die jährliche Erzeugung in den grossen Pfannen zu Hall 289.800 Ztr. wirklich betrug, so würde doch im Gegenhalt mit diesem Erzeug der obige um 3425 Ztr. 22 X. kleiner ausfallen, anstatt, daß nach seiner Angabe, derselbe um 127,512 Ztr. grösser werden sollte. <lb/>
                        Die weitere Billanzirung dieses auch schon mindern Erzeugs von nur 76,386 Ztr. 9 3/5 X auf einem Pfannl zeuge, daß, um dieses Salzquantum aufzubringen 181,828 Yhren Sur versotten werden müßten, nur versüdete die neu errichtete gutgeschlossene, und mit [Anzüchten] zur vollkommenen Feuer Direction versehene 4/5tel größere Pfanne nur 121,638 2/3 Yhren, mithin um 60,190 Yhren weniger. <lb/>
                        Es lasse sich also hieraus der richtige Schluß ziehen, daß Professor v. Sterzinger seine Angabe nicht aus der Erfahrung, sondern nach blosser Muthmassung gewonnen habe, es müßten daher erst die Versuche beweisen, wie viel Suhr in einem so kleinen Pfannl versotten, 
                        <pb n="0020" xml:id="l4_20" facs="#l4_0020"/>
                        und Salz daraus erzeugt werden könnte. 
                    </p>
                    <p>
                        Die Holzersparung belangend, so dürfte, da erwiesen wurde, daß in denen 3 Pfannlen die angegebenen Menge Suhr nicht versotten werden könnte, auch wirklich verhältnissmässig weniger Holz verbraucht, und, wenn unter denen Pfanndlen das Feuer mehr geschlossen und mit Luftregistern, welche jedoch ihme v. Lemberger unbekannt wären, versehen würde, gegen die grossen Werker vieles ersparet werden. <lb/>
                        Allein in Hinsicht der Benutzung der Steinkohlen fand Bergrath v. Lemberger folgende Umstände; nemlich, daß 
                        <list>
                            <item>
                                1tens Nur das Holz, nicht aber das Steinkohl, eine hohe Flammen gebe, daher durch ersters der Sud besser befördert werde. 
                            </item>
                            <item>
                                2tens Zu besorgen sey, daß die Pfannen hiedurch stärker angegriffen, und abgenützt werden würden, folglich grössere Reparationen erforderlich seyn werden, und daß
                            </item>
                            <pb n="0021" xml:id="l4_21" facs="#l4_0021"/>
                            <item>
                                <quote>3tens Nachdem die Steinkolen „eine kießschweflichte Wildigkeit mit sich führen, gleichfalls zu befeuchten seyn, in specie, wenn der Ofen vorwärts nicht geschlossen, ob durch die zurückschlagende Hitze, welches hauptsächlich (weilen das Salz vor den [Menschen] das nothwendigste Condunentum zu erachten) in Erwägung zu ziehen, ob nemlich hiedurch de Salz kein Schaden zugefüget werden könne; dann in einem gesclossenen Feuer, wo keine anderen Obstacula vorfallen, lasse er es zu, indem die Steinkohlen verschiedentlich gebraucht werden; die Schmiede bringen zwar solche auch im offenen Feuer zu Nutzen, wo aber mittlst denen Rauchfangs Oefnungen kein Schaden zugefügt werden kann.</quote>Dieses war in Betref des Steinkohlengebrauchs die wörtliche Aeußerung des Bergraths, den 
                        </item>
                            <item>
                                4ten Punkt, die Errichtung dreyer Vorpfandlen zu denen drey Sudpfannen belangend, worinnen die Suhr durch die unter dieselben strömenden Hitze erwärmet werde, so sey dieser Vorschlag besonders
                                <pb n="0022" xml:id="l4_22" facs="#l4_0022"/>                                Rücksichtswürdig, denn die gute Wirkung dieser Vorrichtung habe sich schon in Sovar gezeigt, wo ebenfalls ein Vorpfandl gewesen, durch welches, wann die grosse Pfanne in Operation gestanden, der Sud sehr befördert worden seye. 
                            </item>
                        </list>
                        Nachdem aber die grosse Pfanne kassiert, und statt selber zwey kleine gebauet worden sind, so konnte aus Mangel des Platzes kein Vorpfanndl gestellet werden, es wurde also die Suhr durch Röhren so hoch in Rinnwerke gefangen, daß solce in der Fürst, oder Anhöhe einer Dörkammer, welche zum höchsten und am nächsten bey der Pfanne gestanden hatte, hineingelassen worden ist, in welche die kalte Suhr in 6 Klafter langen kupfernen Rinnen aus einer in die andere 5 mal, folglich 30 Klafter weit herumgeführt, und so erwärmt worden ist. Aus dieser Dörrkammer fiel selbe durch einen [Menich] in die untern Röhren, und floß unter der Erde bis zum zweyten [Minnich], welcher fast an der Pfanne stand, allwo sie in die Höche steig, und in die Pfanne ablief.
                        <pb n="0023" xml:id="l4_23" facs="#l4_0023"/>                                   Durch diese doppelte Einrichtung sagte der Bergrath, wäre der Sud sehr befördert worden. 
                        <list>
                            <item>
                                Ad 12mum Rathet derselbe auf eine Probe mit dem v. Sterzingerischen Vorschlag ein, weil nur durch diese sich aufdecken läßt, ob wohl der [ver..] Nutzen mit der Holzersparniß erzielet, und schönes, krystallisirtes Salz erzeugt werden wird. <lb/>
                                Damit aber die Unkösten nicht zu hoch anlaufen mögen, so könne nur ein kleines Pfandl ohne einen Vorpfandl hergerichtet, und zwar, wenn es der Raum gestattet, gleich bey der grossen Pfanne angebracht werden, so, daß die Surh aus diesem Pfandl in letztern abgelassen werden könnte, damit, falls der Versuch nicht nach Wunsch ausfiele, das Probpfandl zu einem Vorpfandl gebraucht, und der Sud hierdurch befördert werde. 
                            </item>
                            <item>
                                Ad 13tium Aeußerte sich Bergrath v. Lemberger, daß, da ihm die Hallersudmanipulation, so wie die übrigen Einrichtungen ganz unbekannt seyen, 
                                <pb n="0024" xml:id="l4_24" facs="#l4_0024"/>                                
                                derselbe wegen Verbesserungen keine Meinung abgeben könne, sondern nur dasjenige vorlegen, was bey dem Sovarer-Salzwerk als nützlich für das höchste Ararium befunden worden ist. <lb/>
                                Die Pfießlung des Salzes betreffend, so finde derselbe, daß
                            </item>
                            <item>
                                Ad 14tum diese in Hall fast wie ehemals in Hungarn, mittelst der durch Kanäle geleiteten Hitze geschehe. <lb/>
                                Da aber bey der neuen Einrichtung unter dem Hof, und Kommerzialrath Herrn Baron v. Netzer die Erwärmung der Dörrkammern durch die Kanäle von der Pfannen, sowie auch die Heitzung mit den abfallenden [Kohlen] viel zu schwach befunden wurde, so sind in die Dörrungen Oefen gesetzet, und selbe mit besondern Feuer geheitzt worden, wodurch aber das Salz stark geschwärzt, und unanshelich wurde. <lb/>
                                Daher wurden besondere Pfießl, oder Dörkammern erbaut, und statt der 150 X *schweren Halbfudern, Fonnen von 250 X* eingerichtet, indem sich gezeigt hatte, daß das Auspehren in die [Kruke] vortheilhafter, 
                                <pb n="0025" xml:id="l4_25" facs="#l4_0025"/>                               
                                als in die Fuder, undd er Slazkern in erstern besser, als in letzternsey, auch die Arbeit einer, und weniger Fußsalz ausgefallen ist, daher weniger Schwannung in der Pfeißlung sich ergeben hat.<lb/> 
                                Doch wurde bey Richtung der Pfannen beobachtet, daß in Auspehrtröge etwas [weniger], als vorhin angelang, und jedes Bodenstück in der Tonne, ausser der mittlern Oeffnung nebst andern Löchern, welche bis zur Tauftl offen waren, und im Durchmesser 2 ½ Zoll ausmachten, gegen drey Finger breit eingeschnitten worden ist, wodurch sich der Stock desto ehender [abseigen], und die Suhr dem Trog nach ablaufen konnte. <lb/>
                                Diese Absicht war mit der größten Wirthschaft zu Stande gebracht, wozu 
                                
                            </item>
                            <item>
                                Ad 15tum der neue vorgerichtet Ofen unter der Pfanne vieles beygetragen, indem mittlst dem eingeführten Rost, und der [Spleißgassen] vielmehr Glut, oder Kohlen, als sonst bey dem ehemaligen Ofen ohne Rost erhalten wurden, weil
                                <pb n="0026" xml:id="l4_26" facs="#l4_0026"/>                                durch das Holzeinwerfen die Kohlen zu kleiner Lösch, und nach ersten theils zu Asche gestossen worden sind, wo demnach die Dörkammern nie genug beheitzt waren. <lb/>
                                Bey dem neuen Ofen hingegen waren durch die abfallenden Kohlen, ohne einem besondern Holzaufwand, alle Dörkammern genug beheitzt, und das ganze erzeugte Salz nicht nur allein durch die Dörrungs-Oefen gut ausgepfießelt, sondern auch wegen dem hinweggebliebenen Dampf, und Rauch weißer aus der Dörrung zum Verschleiß 
                            </item>
                            <item>
                                Ad 16tum [Sieht] der Bergrath ein, daß, wenn auch die grosse Pfanne nach genauer Untersuchung ihr Verbleiben haben sollte, unter dieser Pfanne Ansichten nach der neuen Art mit den dazu gehörigen Rauchfängen errichtet werden sollten, welches keine grossen Unkösten verursachen sollten, weil die Pfanne auf ihrem Platz ohne der mindesten [Verreibung] stehen bliebe,
                                <pb n="0026" xml:id="l4_27" facs="#l4_0026"/>                                wonach sich schon zeigen werde, ob die Dörrkammern genügsam beheitz und der Sud dadurch besser befördert würde. <lb/>
                                Nach diesem aber könnte einem, wenn die Erfahrung den grösseren Vortheil zeigte, diese Einrichtung auch bey andern Pfannen getroffen werden, wobei jedoch vorzüglich reflectiert werden müßte, daß nach Verschleiß des Erzeugs hinlängliche Dörrkammern hergestellt werden müßten. 
                                
                            </item>
                        </list>
                    </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>